# Ideia absoluta
>Tudo o mais é erro, confusão, opinião, esforço, capricho e transitoriedade; só a Idéia absoluta é ser, vida imperecível, verdade auto-conhecida, e é toda verdade.<br/>
>– Hegel (Ciência da Lógica, vol II (ed. brasileira): Lógica Subjetiva, vol III (ed. americana): Doutrina do Conceito, cap. Ideia Absoluta, §1781)

Muitos atribuem a esta famosa frase de Hegel no final de Ciência da Lógica, um caráter fantasmagórico, místico e sem sentido. O objetivo é clarificar o que Hegel tinha em mente.

Esta passagem diz basicamente que a verdade de tudo é seu conceito. Conceitualidade como tal é a ideia absoluta. O processo da Lógica é o desenvolvimento de formas de pensamento para abranger a capacidade necessária para a inteligibilidade como tal e esse desenvolvimento toma lugar dentro do pensamento puro pensando a si mesmo. Em outras palavras, não é necessário nada fora de si para justificar-se (como talvez os racionalistas e empiricistas argumentariam), este é o cerne da especulação.

Para Hegel, ser é ser inteligível, e apelar para qualquer coisa supostamente fora do pensamento é um movimento não-filosófico, já que você está determinando precisamente esse fora ou além no pensamento. Então o fundamento além da inteligibilidade de Schelling ou os dados de puro sentido de Kant são, de fato, "The night where all cows are black" (da crítica de Hegel ao holismo absolutista de Schelling), um pensamento fictício destinado a restringir o pensamento, e como Hegel diz: "Se estivéssemos realmente limitados por isso, nem sequer seríamos capazes de identificá-lo."

A ideia absoluta é o sistema das determinações lógicas puras (ou conceito), que é o conceito mais fundamental para entendermos as coisas. "Todo o mais é erro" está relacionado a finitude das outras coisas: se você considera algo como isolado, sem levar em consideração sua dialética, relação fundamental com outras determinações, essa determinação se torna contraditória, porque ser finito e limitado é se referir a outro algo: "Determinação é negação" (da tradição de Spinoza).

"Capricho" em alemão é streben. O streben um conceito fundamental na filosofia de Kant e Fichte. Para Hegel, este é essencialmente um conceito defeituoso. Para Hegel, ele está associado ao conceito de "infinitude ruim": o processo finito que continuamente produz uma determinação finita sem chegar a qualquer objetivo, sem completar, estar satisfeito (imagine que você diga para o seu computador adicionar os inteiros até o "infinito"). Para Kant e Fichte, o objetivo moral era visto como um processo que nunca acaba. É a relação do finito (por exemplo, o número inteiro 1) com o infinito (ruim, aproximação finita, por exemplo, o conjunto de todos os números inteiros). A aproximação finita é diferente do objetivo em si.
